---
Уровень: 0
Сложность: 1
Тип:
  - Теория
---
<div style="display: flex; justify-content: space-between;"><a href="Кирпичики/Описание положения на ориентированной кривой" class="internal-link">Предыдущая</a><a href="Кирпичики/Путь" class="internal-link" style="margin-left: auto;">Следующая</a></div>

### Введение
---
Аналогично [[Одномерное перемещение|прямолинейному случаю]] для движения вдоль ориентированной кривой $\gamma$ с начальной точкой $O$ вводится приращение расстояния от $O$ до движущейся точки.

Нам понадобится метод [[Описание положения на ориентированной кривой|описания положения тела на ориентированной кривой]].

### Перемещение вдоль ориентированной кривой
---

>[!Focus] Пусть точка перешла из $A$ в $B$, тогда расстояние $\left|\stackrel{\frown}{AB}\right|$ вдоль кривой $\gamma$ от 1-й точки до 2-й всегда положительное и называется *модулем перемещения вдоль кривой*.

>[!focus] *Перемещение вдоль кривой* получается, если вычесть из расстояния от начальной точки $O$ до 2-й точки ($B$) вдоль кривой расстояние до 1-й точки ($A$) ([[Физическая величина и ее приращение#Символ $ Delta$|значение]] символа $\Delta$):
$$\Delta l =\ l_B-l_A.$$
Знак $\Delta l$ указывает, в какую сторону: вдоль $\gamma$ ($+$) или против ($-$), было передвижение исследуемой точки.

Модуль перемещения вдоль кривой будет равняться
$$\left|\Delta l\right| = \left|l_B - l_A\right| = \left|\stackrel{\frown}{AB}\right|.$$
#### Пример
Пусть точка вдоль ориентированной кривой $\gamma$ с начальной точкой $O$ передвинулась с положения $A$ в положение $B$, причем на этом участке кривая представляет собой дугу окружности радиуса $R$.
![[Source/Pasted image 20260214172242.png|center|350]]

Тогда длина дуги $\stackrel{\frown}{AB}$ равна ($45^\circ = \frac{\pi}{4}$)
$$\left|\stackrel{\frown}{AB}\right|=R\cdot\frac{\pi}{4}.$$
Движение происходит против положительного направления $\gamma$, так что ставим знак "$-$":
$$\Delta l = - \left|\stackrel{\frown}{AB}\right| = -\frac{\pi R}{4}.$$
Из рисунка видно, что перемещение вдоль кривой $\Delta l$ также равно разности расстояний от 2-х точек до начальной, причем т. к. $l_A>l_B$, $\Delta l < 0$:
$$\begin{array}{l}
l_A = R\cdot \frac{3\pi}{4},\\
l_B = R\cdot \frac{2\pi}{4},\\
\Delta l = l_B-l_A=R\cdot\frac{2\pi - 3\pi}{4}=-\frac{\pi R}{4}.
\end{array}$$
Видим, что все сходится!

### Сложение перемещений вдоль одной кривой
---
Когда вдоль одной и той же кривой происходит передвижение, расстояние $l$ до начальной точки $O$ до движущейся меняется на некоторое приращение $\Delta l$ (оно же *перемещение вдоль кривой*). 

>[!Focus] Если точка сделала 2 последовательных передвижения на ориентированной кривой $\gamma$ с начальной точкой $O$, то в результате будет совершено перемещение вдоль кривой, равное сумме слагаемых *перемещений вдоль этой же кривой*:
$$\Delta l = \Delta l_1 + \Delta l_2 + \dots +\Delta l_n = \sum\limits_{i=1}^n{\Delta l_i}.$$

### Новое расстояние через старое и перемещение вдоль кривой
---
>[!focus] Если исследуемая точка расположена на расстоянии $l_1$ (отсчитанного вдоль $\gamma$) от начальной точки $O$, а затем переместится вдоль кривой на $\Delta l$, то новое расстояние от исследуемой точки до начальной будет равно
$$l_2 = l_1 + \Delta l.$$

### Пример
---
Пусть точка вдоль ориентированной кривой $\gamma$ с начальной точкой $O$ передвигалась по такой схеме:
$$A\to B\to C\to D.$$
![[Source/Pasted image 20260214174432.png|center|700]]

Тогда, раз финишем является точка $D$, мы ожидаем получить 2 вещи:
1. $\Delta l = \left|\stackrel{\frown}{AD}\right|$,
2. $l_D = l_A + \Delta l$,
где $\Delta l$ – результирующее перемещение вдоль кривой $\gmma$.

>[!focus] Некоторые участки представляют из себя несколько дуг разных радиусов, общая длина участка получается сложением длин входящих в него дуг.

Итак, имеем:
1. $\Delta l$, рассчитанный 2-мя способами, совпадает:
	$$\begin{array}{l}
\Delta l =\Delta l_{AD} = 2+ R\cdot \frac{\pi}{4} = \boxed{2 + \frac{\pi R}{4}},\\
\\
\hline\\
\Delta l_{AB} = 2 + \frac{\pi R}{3}, \\
\Delta l_{BC} = \frac{\pi R}{6} + \frac{\pi r}{2},\\
\Delta l_{CD} = - \frac{\pi r}{2} - \frac{\pi R}{4},\\
\\
\hline\\
\Delta l = \Delta l_{AB} + \Delta l_{BC}+\Delta_{CD} = 2 + \frac{2\pi R}{6}+\frac{\pi R}{6} \cancel{+ \frac{\pi r}{2}} \cancel{- \frac{\pi r}{2}} - \frac{\pi R}{4}=2+\frac{\pi R}{2}-\frac{\pi R}{4}=\boxed{2 + \frac{\pi R}{4}}.
\end{array}$$
2. $l_D$ тоже совпадает:
	$$\begin{array}{l}
	l_D = \boxed{4+ \frac{\pi R}{4}},\\
	l_D = l_A + \Delta l = 2 + 2 + \frac{\pi R}{4} = \boxed{4+ \frac{\pi R}{4}}.
	\end{array}$$
Вообще, перебирая различные комбинации, мы будем всегда получать справедливость рассуждений выше.